\section{Uppgift}
\label{sec:Exercises}
\noindent
Uppgiften går ut på att hämta data ur databasen över anställda som gjordes i
föregående inlämningsuppgift.
I denna uppgift ska du skapa frågor till databasen och sedan skapa rapporter
utifrån dessa.


\subsection{Skapa SQL-frågor}
\noindent
Du ska nu skapa frågor (querys) till databasen som senare ska användas för att
skapa rapporter.
Du ska skapa följande frågor:
\begin{enumerate}
	\item För varje avdelning ska du skapa en fråga som hämtar ut
		kontaktinformation om alla nuvarande anställda på avdelningen.
		Tips: För att se om en person slutat eller jobbar kvar, kolla om
		slutdatumfältet är tomt eller ifyllt.
		Detta kan göras med \emph{is null}.
	\item Skapa en fråga som hämtar ut kontaktinformation för alla chefer i
		organisationen.
	\item Skapa en fråga som hämtar ut namn, tjänstetitel och avdelning för
		alla före detta anställda i organisationen.
		Tips: Här kan du kolla efter alla rader där slutdatum för anställningen
		ej är tom, det vill säga att du kan använda \emph{is not null}.
\end{enumerate}


\subsection{Skapa rapporter}
\noindent
Skapa fem (5) rapporter utifrån de frågor du skapat i föregående avsnitt.
Tre av rapporterna ska vara kontaktlistor för respektive avdelning.             
Den fjärde rapporten ska vara en kontaktlista för alla chefer i organisationen.
Den femte rapporten ska vara en lista över alla anställda som slutat i
organisationen.
Varje rapport ska innehålla SQL-frågan som användes för att skapa den.
Skriv in den på valfri plats i rapporten, till exempel överst i dokumentet
(rapporten går att redigera som en vanligt Word- eller LibreOffice-dokument).
