\section{Uppgift}
\label{sec:Exercises}
\noindent
Uppgiften går ut på att skapa en relationsdatabas över anställda hos en
organisation.
Ett exempel på hur en sådan databas utformas finns i
\citet{Ekeroot2007dfal,Ekeroot2007dfam}, finns som bilaga i WebCT.

\subsection{Skapa en databas}
\noindent
Den ska minst innehålla följande information:
\begin{description}
	\item[Namn] För- och efternamn för en anställd.
	\item[Adress] Gata, postkod och postadress till den anställde.
	\item[Telefonnummer] Ett telefonnummer till den anställde.
	\item[Arbetstitel] Vilken arbetstitel den anställde har, exempelvis chef,
		programmerare eller kock.
	\item[Avdelning] Vilken avdelning som den anställde tillhör.
	\item[Tidsperiod] När den anställde började i organisationen och när denne
		eventuellt slutade.
\end{description}
Det finns inget krav på hur denna information ska lagras.
Till exempel kan namnet lagras som en hel textsträng eller delas upp i två
strängar, en för förnamn och en för efternamn.
Ett tips är att utgå från databasen som skapas i
\citet{Ekeroot2007dfal,Ekeroot2007dfam}.


\subsection{Mata in data}
\noindent
Databasen ska sedan fyllas med information.
Du ska i din databas lägga in information om minst 10 (fiktiva) personer varav
åtminstone en ska ha slutat i organisationen
Det ska finnas minst tre (3) olika tjänster och
det ska även finnas minst tre (3) avdelningar.
\begin{example}
	Vi har de tre tjänsterna chef, administratör och arbetare och de tre
	avdelningarna Avd1, Avd2 och Avd3.
	På Avd1 finns en chef, en administratör och en arbetare.
	På Avd2 finns en chef, en administratör och två arbetare.
	Och på Avd3 finns en chef, en administratör och fyra arbetare.
	Då har vi totalt tre olika tjänster (chef, administratör, arbetare),
	tre avdelningar (Avd1, Avd2, Avd3) och
	13 fiktiva personer (personerna som har tjänsterna).
\end{example}
Notera att exemplet utelämnade kravet om en person som slutat i organisationen.


\subsection{Skapa rapporter}
\noindent
För varje tabell du använder i din databas ska du skapa en SQL-fråga (query)
och sedan skapa en rapport utifrån denna fråga.
När du skapar dessa SQL-frågor väljer du \emph{Create Query in SQL View \dots}
och skriver frågan
\begin{lstlisting}[language=sql]
select * from "tabellnamn";
\end{lstlisting}

När frågorna är klara gör du en rapport från varje fråga.
Du bör då ha en rapport för varje tabell och rapporten bör innehålla alla rader
och alla fält i tabellen.
