% $Id$
% Author:  Daniel Bosk <daniel.bosk@miun.se>
\documentclass[a4paper,nocourse]{miunasgn}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,swedish]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{prettyref,varioref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[today,nofancy]{svninfo}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[natbib,style=numeric-comp,maxbibnames=99]{biblatex}
\addbibresource{literature.bib}
\usepackage[varioref,prettyref,listings]{miunmisc}

\svnInfo $Id$
%\printanswers

\courseid{DT001G}
\course{Informationsteknologi grundkurs}
\assignmenttype{Laboration}
\title{Terminalen}
\author{Daniel Bosk\footnote{%
  Detta verk är tillgängliggjort under licensen Creative Commons 
  Erkännande-DelaLika 2.5 Sverige (CC BY-SA 2.5 SE).
  För att se en sammanfattning och kopia av licenstexten besök URL 
  \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/se/}.
}}
\date{\svnId}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{foot}
\tableofcontents


\section{Introduktion}
\label{sec:Introduktion}
\noindent
Denna laboration introducerar terminalen i ett UNIX-likt system, i detta fall 
Ubuntu.
Instruktioner om hur motsvarande kan genomföras i Windows finns också, men det 
är obligatoriskt att genomföra laborationen i Ubuntu.

Terminalen är ett kraftfullt verktyg som har varit huvudgränssnitt och 
kontinuerligt utvecklats sedan den första versionen av UNIX släpptes av 
\foreignlanguage{english}{Bell Laboratories} år 1969.
Det är ett kommandodrivet gränssnitt där enskilda kommandon är implementerade 
som enkla program som utför en enkel specialiserad uppgift.
Det finns dock enstaka kommandon som är inbyggda i skalet.
Dessa enkla kommandon kan sedan användas tillsammans för att åstadkomma mer 
komplexa resultat.


\section{Syfte}
\label{sec:Syfte}
\noindent
Syftet med denna inlämningsuppgift är att examinera att du kan:
\begin{itemize}
  \input{aims.tex}
\end{itemize}
Utöver detta är syftet även att du ska
\begin{itemize}
  \item få vana för textbaserade användargränssnitt,
  \item se sambandet mellan vad som händer i det textbaserade och det
    grafiska gränssnittet,
  \item få en förståelse för skillnaden mellan absoluta och relativa
    sökvägar, samt
  \item få en ökad förståelse för hur filsystemet fungerar.
\end{itemize}


\section{Läsanvisningar}
\label{sec:Lasanvisningar}
\noindent
\input{literature.tex}

\subsection{Grundläggande UNIX-kommandon}
Här återges några av de mest grundläggande UNIX-kommandona.
Läs respektive manualsida och bekanta dig med kommandot, uppgifterna i denna 
laboration är utformade för att stödja dig i denna process.

Följande kommandon används för filhantering:
\begin{itemize}
  \item \term{ls(1)}
  \item \term{cd}, se \term{bash(1)}
  \item \term{pwd(1)}
  \item \term{mkdir(1)}
  \item \term{rmdir(1)}
  \item \term{cp(1)}
  \item \term{mv(1)}
  \item \term{rm(1)}
  \item \term{find(1)}
  \item \term{which(1)}
  \item \term{touch(1)}
  \item \term{stat(1)}
\end{itemize}

Och följande kommandon används för att arbeta med filernas innehåll:
\begin{itemize}
  \item \term{cat(1)}
  \item \term{more(1)}
  \item \term{less(1)}
  \item \term{head(1)}
  \item \term{tail(1)}
  \item \term{grep(1)}
  \item \term{vi(1)}
  \item \term{nano(1)}
\end{itemize}

För fler kommandon, see avsnittet ''coreutils'' i GNU:s infomanual genom att 
köra kommandoraden \term{info coreutils}.


\section{Genomförande}
\label{sec:Genomforande}
\noindent
Du kommer att behöva använda ett terminalfönster och en grafisk filhanterare.
För att använda dessa i de olika operativsystemen gör du följande:
\begin{description}
  \item[Ubuntu] För Ubuntu kan du använda programmet \emph{Terminal} 
    (gnome-terminal).
    Grafisk filhanterare varierar beroende på system, men leta efter 
    \emph{Files} eller \emph{File manager}.
  \item[UNIX-lika system] Använd valfri terminal, exempelvis \term{xterm}.
  \item[Windows XP] Kör kommandotolken genom att välja \emph{Kör} från
    Startmenyn, skriv \emph{cmd.exe} och klicka på \emph{OK}.
    Använd \emph{Den här datorn} eller \emph{Utforskaren} som grafisk
    filhanterare.
  \item[Windows Vista/7] Sök efter \emph{kommandotolken} eller
    \emph{powershell} i Startmenyns sökfunktion.
    Använd \emph{Dator} eller \emph{Utforskaren} som grafisk filhanterare.
\end{description}

\begin{questions}
  \uplevel{%
    Starta ett terminalfönster och besvara följande frågor.
  }
  \question\label{q:ls}
  Vad gör kommandot \term{ls(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
  (Motsvarigheten i Windows heter \term{dir}.)
  \begin{solution}
    Lista innehållet i kataloger.
  \end{solution}

  \question\label{q:cd}
  Vad gör kommandot \term{cd}?
  Detta kommando är inbyggt i skalet, \term{bash(1)}, och har därför ingen egen 
  manualsida, se istället \term{bash(1)}.
  (Motsvarigheten i Windows heter också \term{cd}.)
  \begin{solution}
    Byt arbetskatalog till den som anges, kan vara relativ eller absolut 
    sökväg.
  \end{solution}

  \question\label{q:mkdir}
  Vad gör kommandona \term{mkdir(1)} och \term{rmdir(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
  (Motsvarigheterna i Windows heter också \term{mkdir} respektive 
  \term{rmdir}.)
  \begin{solution}
    Skapar respektive tar bort tomma kataloger.
  \end{solution}

  \question\label{q:rm}
  Vad gör kommandot \term{rm(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
  (Motsvarigheten i Windows heter \term{del}.)
  \begin{solution}
    Tar bort filer och även kataloger om rätt argument används.
  \end{solution}

  \question\label{q:gedit}
  Vad gör följande kommandorad?
  \begin{terminal}
$ gedit test.txt
$
  \end{terminal}
  \begin{solution}
    Öppnar filen \term{test.txt} för redigering i en GUI-baserad 
    textredigerare.
    Om filen inte finns skapas den när den sparas.
  \end{solution}

  \question\label{q:cat}
  Vad gör kommandot \term{cat(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med exempelvis följande kommandorad, om du 
  har kvar \term{test.txt} från föregående uppgift.
  \begin{terminal}
$ cat test.txt
$
  \end{terminal}
  \begin{solution}
    Skriver ut innehållet i filerna som ges som argument till \term{stdout} 
    (vanligtvis terminalen).
  \end{solution}

  \question\label{q:echo}
  Vad gör kommandot \term{echo(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
  (Motsvarigheten i Windows heter detsamma, men den skiljer sig en aning.)
  \begin{solution}
    Skriver ut alla argument till \term{stdout} (vanligtvis terminalen).
  \end{solution}

  \question\label{q:find}
  Vad gör kommandot \term{find(1)}?
  Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
  (För motsvarigheten i Windows måste kommandot \term{dir} användas med 
  argumentet \term{/s}.)
  \begin{solution}
    Söker igenom filstrukturen efter filer som matchar de givna sökkriterierna.
  \end{solution}

  \question\label{q:findless}
  Vad gör följande kommandorad?
  \begin{terminal}
$ find / -type d -print | less
$
  \end{terminal}
  Läs manualsidorna för de olika programmen, \term{find(1)} respektive 
  \term{less(1)}, och testa att köra dem.
  \begin{solution}
    Sök igenom filstrukturen, med början i roten, efter kataloger.
    Dessa skickas via en pipeline till \term{less(1)} som skriver ut en 
    skärmsida i taget.
  \end{solution}

  \question\label{q:fs}
  \begin{parts}
    \part\label{qp:relative} Använd \term{ls(1)}, \term{pwd(1)}, \term{cd} och 
    eventuella andra program eller kommandon du behöver för att undersöka vad 
    de speciella katalogerna ''.'' respektive ''..'' som finns i varje katalog 
    är.
    (Dessa speciella kataloger finns i de flesta filsystem, även i Windows.)
    \begin{solution}
      Katalogen ''.'' hänvisar till den nuvarande arbetskatalogen.
      Katalogen ''..'' hänvisar till föräldern till den nuvarande 
      arbetskatalogen.
    \end{solution}

    \part\label{qp:exploring} Gör detta för din egen skull, denna deluppgift 
    fordrar inget svar.
    Använd \term{cd} och \term{ls(1)} för att utforska filsystemet.
    Använd den grafiska filhanteraren för att göra samma utforskning parallelt, 
    på så vis tappar du inte lika lätt orienteringen om du är ovan.
  \end{parts}

  \question\label{q:RelativeWWW}
  Använd din webbläsare och gå in på adressen
  \begin{center}
    \url{http://www.miun.se/denna/sida/finns/ej/}.
  \end{center}
  Jämför och förklara skillnaden när du istället går in på adressen
  \begin{center}
    \url{http://www.miun.se/denna/sida/finns/ej/../../../../}.
  \end{center}
  \begin{solution}
    Den andra adressen leder tillbaka till huvudsidan tack vare de relativa
    sökvägarna ''..''.
    Den senare URL:en är en relativ sökväg till webbplatsens rotkatalog, vilket 
    gör att webbläsaren visar universitetets startsida.
  \end{solution}

  \question\label{q:which}
  När skalet tolkar kommandoraden läses första ordet som filnamnet för ett 
  program.
  För att veta vilket program, med sökväg, som ska köras finns ett flertal 
  kataloger inlagda i miljövariabeln \term{PATH}.
  Dessa kataloger söks igenom i ordning och en programfil med rätt namn 
  eftersöks.
  Kommandot \term{which(1)} kan användas för att undersöka vilket program, med 
  fullständig sökväg, som skulle köras om ett visst kommando angavs i skalet.
  Undersök sökvägarna till de olika programmen du använt under denna 
  laboration.
  Läs om \term{which(1)} för att veta hur programmet fungerar.
  \begin{solution}
    \begin{terminal}
(0):danbos@ID20809793:assgn-terminal$ which ls cat mkdir rmdir rm gedit \
> find echo bash pwd
/bin/ls
/bin/cat
/bin/mkdir
/bin/rmdir
/home/danbos/bin/rm
/usr/bin/gedit
/usr/bin/find
/bin/echo
/bin/bash
/bin/pwd
(0):danbos@ID20809793:assgn-terminal$
    \end{terminal}
  \end{solution}

%%\question\label{q:tar}
%%Vad gör kommandot tar(1)?
%%Läs manualsidan och testa själv med och utan olika argument.
%%\begin{solution}
%%  Kommandot används för att skapa filarkiv.
%%  Ett flertal filer och kataloger kan packas ihop till en fil.
%%  Denna fil kan vara komprimerad eller okomprimerad.
%%\end{solution}

\end{questions}


\section{Examination}
\label{sec:Examination}
\noindent
Frågorna i \prettyref{sec:Genomforande} besvaras i textfältet i laborationens 
inlämningslåda i lär\-platt\-formen.


\printbibliography
\end{document}
