% XXX skriv om uppgifterna så att studenterna fokuserar mindre på > och >>.
% XXX byt ordning på uppgifterna: fråga om kommandonas funktioner först,
% XXX   använd dem sedan.
\section{Uppgift}
\label{sec:Exercises}
\noindent
Du ska genomföra instruktionerna som följer.
Genomför dem i den ordning de ges.
\emph{Alla} kommandon som du skriver i kommandotolken, eller terminalfönstret,
ska du skriva in i filen \emph{kommandon.txt}, en kommandorad per rad i filen.
De numrerade frågorna ska besvaras i filen \emph{svar\_1.3.doc} som finns att
hämta i WebCT som bilaga till denna inlämningsuppgiften.

\begin{questions}															   
	\uplevel{Starta en kommandotolk eller terminalfönster.}
	\question
	Vilken är den nuvarande arbetskatalogen?\footnote{%
		UNIX: Använd kommandot \emph{pwd}.
	}
	\begin{solution}
		Windows: \emph{C:\textbackslash Users\textbackslash Användarnamn}.
		UNIX: \emph{/home/användarnamn}.
	\end{solution}
	\uplevel{
	Starta den grafiska filhanteraren och gå till samma katalog som i
	terminalen.

	Ändra arbetskatalogen i terminalen och filhanteraren till den katalog där
	du har dina filer för denna inlämningsuppgift.
	Den absoluta sökvägen till denna katalog kommer från och med nu att
	betecknas med \emph{[baskatalog]}\footnote{%
		Om den absoluta sökvägen är \emph{C:\textbackslash min\textbackslash
		mapp} då kommer \emph{cd [baskatalog]} att betyda
		\emph{cd C:\textbackslash min\textbackslash mapp}.
	}.
	Därefter ska du köra följande kommandon i terminalen, i Windows:}
	\begin{lstlisting}
[baskatalog]> date /t >> inl.txt
[baskatalog]> time /t >> inl.txt
[baskatalog]> dir /b >> inl.txt
	\end{lstlisting}
	Och i UNIX:
	\begin{lstlisting}
$ date -u >> inl.txt
$ ls >> inl.txt
	\end{lstlisting}
	\begin{solution}
		Filen inl.txt har skapats i [baskatalog].
		Filen innehåller:
		\begin{lstlisting}
Mon Jul 11 13:17:02 UTC 2011													
inl.txt
		\end{lstlisting}
	\end{solution}

	\question
	Använd den grafiska filhanteraren för att se vad som förändrats i din
	arbetskatalog.
	Använd terminalen för att övertyga dig om samma förändringar.
	Vad har förändrats?
	\begin{solution}
		I Windows:
		\begin{lstlisting}
> dir
> type inl.txt
		\end{lstlisting}
		I UNIX:
		\begin{lstlisting}
$ ls
$ cat inl.txt
		\end{lstlisting}
	\end{solution}

	\question
	Vad gör kommandot \emph{date}? (Tänk på kommandot beter sig olika beroende
	på parametrar, exempelvis om \emph{/t}, \emph{-u} eller ingen parameter
	används.)
	\begin{solution}
		Hanterar systemets datuminställningar och kan användas för att skriva
		ut dessa på skärmen och även för att byta datum.
	\end{solution}

	\uplevel{\emph{
		Glöm ej att skriva alla kommandorader du använder i filen
		\emph{kommandon.txt}.
	}}

	\uplevel{
	Testa att skriva samma kommandorader som i föregående uppgift men med
	\code{echo} först i kommandoraderna.
	Exempelvis \code{echo [kommando] [argument]}.
	Testa också att skriva \code{echo [kommando] [argument] >> inl.txt}.}
	\question
	Vad gör kommandot \code{echo} och vad kan det vara bra för?
	\begin{solution}
		Kommandoraden skrivs ut på skärmen men körs ej.
		Kommandoraden skrivs ut i inl.txt, men körs ej.
		Echo skriver ut alla sina argument.
	\end{solution}

	\uplevel{
	Skapa en mapp \emph{katalog1} i din arbetskatalog med hjälp av
	filhanteraren.
	Skapa därefter en mapp \emph{katalog2} i din arbetskatalog med hjälp av
	terminalen.
	}
	\question
	Beskriv hur du gjorde, både med filhanteraren och med terminalen.
	\begin{solution}
		Filhanteraren: Högerklick, välj ny mapp eller create folder.
		Terminalen: \code{\$ mkdir katalog2 ; echo mkdir katalog2 >> inl.txt}
	\end{solution}

	\uplevel{
	Kör kommandot \emph{mkdir katalog3\textbackslash kat31}, om du använder
	Windows, och kommandot \emph{mkdir -p katalog3/kat31}, om du kör UNIX.
	(Glöm ej att även detta ska antecknas i \emph{kommandon.txt}.)
	Kör därefter även \emph{mkdir katalog3\textbackslash kat32} eller
	\emph{mkdir -p katalog3/kat32}, för Windows respektive UNIX.
	}
	\question
	Undersök vad denna kommandorad gör.
	Använd terminalen, men du får ta filhanteraren till hjälp om du kör fast.
	\begin{solution}
		Den skapar först mappen katalog3 och undermappen kat31.
		Därefter skapas underkatalogen kat32.
	\end{solution}

	\uplevel{
	Kör följande kommandon.
	För Windows:
	}
	\begin{lstlisting}
[baskatalog]> date /t >> inl.txt
[baskatalog]> time /t >> inl.txt
[baskatalog]> dir /b /s >> inl.txt
	\end{lstlisting}
	Och för UNIX:
	\begin{lstlisting}
$ date -u >> inl.txt
$ find . -print >> inl.txt
	\end{lstlisting}
	\question
	Vad gör kommandona?
	\begin{solution}
		De skriver datum och tid samt katalogstrukturen till inl.txt.
	\end{solution}

	\uplevel{
	Gå in i mappen \emph{[baskatalog]\textbackslash katalog3\textbackslash
	kat31}.
	}
	\question
	I vilken katalog hamnar du om du byter katalog med kommandoraden \emph{cd
	..\textbackslash kat32}?
	\begin{solution}
		I katalogen \emph{[baskatalog]/katalog3/kat32}.
	\end{solution}

	\question
	Använd din webbläsare och gå in på adressen
	\begin{center}
		\url{http://www.miun.se/denna/sida/finns/ej/}.
	\end{center}
	Jämför och förklara skillnaden när du istället går in på adressen
	\begin{center}
		\url{http://www.miun.se/denna/sida/finns/ej/../../../../}.
	\end{center}
	\begin{solution}
		Den andra adressen leder tillbaka till huvudsidan tack vare de relativa
		sökvägarna ''..''.
	\end{solution}

	\question
	Förklara vad \emph{dir} gör, för Windows, eller \emph{ls}, för UNIX.
	\begin{solution}
		Skriver ut innehållet i en katalog på skärmen.
	\end{solution}

	\question
	Förklara vad \emph{mkdir} gör.
	\begin{solution}
		Skapar mappar.
	\end{solution}

	\question
	Förklara vad \emph{cd} används till.
	\begin{solution}
		För att byta arbetskatalog.
	\end{solution}

	\question
	Förklara vad som händer när \code{>>} används, exempelvis vid \code{dir >>
	fil.txt}.
	\begin{solution}
		Den gör så att utmatningen från kommandot skrivs till filen istället
		för till skärmen.
	\end{solution}

	\question
	Hur skiljer sig \code{>>} mot \code{>}.
	Testa med några exempel.
	Exempelvis
	\begin{lstlisting}
$ echo hej > fil.txt
$ echo då > fil.txt
	\end{lstlisting}
	och
	\begin{lstlisting}
$ echo hej >> fil.txt
$ echo då >> fil.txt
	\end{lstlisting}
	\begin{solution}
		\code{>>} lägger till i slutet om filen existerar medan \code{>}
		ersätter en redan befintlig fil.
	\end{solution}

	\begin{comment}
	\question
	\dots
	\begin{solution}
		\dots
	\end{solution}
	\end{comment}

\end{questions}
